{
 "metadata": {
  "name": ""
 },
 "nbformat": 3,
 "nbformat_minor": 0,
 "worksheets": [
  {
   "cells": [
    {
     "cell_type": "heading",
     "level": 1,
     "metadata": {},
     "source": [
      "Soluci\u00f3n general de la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n."
     ]
    },
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": [
      "Sea \n",
      "\n",
      "$$\\frac{\\partial u}{\\partial t}=\\alpha \\frac{\\partial^2 u}{\\partial x^2}$$\n",
      "\n",
      "la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n en una dimensi\u00f3n, donde $\\alpha$ es una constante, siendo, para el caso actual (difusi\u00f3n de calor), la difusividad y donde adem\u00e1s, no se consideran condiciones de frontera ni inicial.\n",
      "\n",
      "Una soluci\u00f3n a la ecuaci\u00f3n anterior, en general estar\u00e1 formada por dos variables independientes $t$ y $x$, acompa\u00f1adas del par\u00e1metro $\\alpha$. \n",
      "A partir de la estructura que se observa en la ecuaci\u00f3n, se puede pensar en obtener una soluci\u00f3n que sea el producto de funciones de $t$ y $x$ respect\u00edvamente. \n",
      "\n",
      "Sea \n",
      "\n",
      "$$u=f(t)v(x)$$.\n",
      "\n",
      "Entonces, sustituyendo en la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n se tiene\n",
      "\n",
      "$$f^{\u00b4}(t)v(x)=\\alpha f(t)v^{\u00b4\u00b4}(x)$$.\n",
      "\n",
      "Luego, para separar las variables, div\u00eddase la ecuaci\u00f3n anterior por el producto\n",
      "\n",
      "$$f(t)v(x)$$\n",
      "\n",
      "obteniendo\n",
      "\n",
      "$$\\frac{f^{\u00b4}(t)}{f(t)}=\\frac{\\alpha v^{\u00b4\u00b4}(x)}{v(x)}$$.\n",
      "\n",
      "Una vez en la forma est\u00e1ndar de una ecuaci\u00f3n separable, se observa que, puesto que $x$ y $t$ son variables independientes, el \u00fanico modo en que ambas funciones sean iguales (tal como lo sugiere la expresi\u00f3n anterior), es si cada funci\u00f3n resulta ser constante. Por lo que se tienen las siguientes relaciones\n",
      "\n",
      "$$\\frac{f^{\u00b4}(t)}{f(t)}=k$$ \n",
      "\n",
      "y \n",
      "\n",
      "$$\\frac{\\alpha v^{\u00b4\u00b4}(x)}{v(x)}=k$$\n",
      "\n",
      "siendo $k$ una constante arbitraria, la cual, analizando la segunda de las ecuaciones, parece poder tener un valor m\u00faltiplo de \\alpha, en este caso,$k=\\alpha \\beta^2$.\n",
      "\n",
      "La primera de las ecuaciones puede escribirse como\n",
      "\n",
      "$$\\frac{df}{dt}=kf$$\n",
      "\n",
      "de la cual conocemos, por las t\u00e9cnicas de soluci\u00f3n, es satisfecha por \n",
      "\n",
      "$$f(t)=c_{1}e^{\\alpha \\beta^2 t}$$.\n",
      "\n",
      "Para obtener la soluci\u00f3n para la segunda ecuaci\u00f3n, consid\u00e9rese la forma que tiene, dada por\n",
      "\n",
      "$$y^{\u00b4\u00b4}-a^2y=0$$\n",
      "\n",
      "la cual se sabe tiene una soluci\u00f3n general de la siguiente forma\n",
      "\n",
      "$$y=c_{2}\\cosh{ax}+c_{3}\\sinh{ax}$$.\n",
      "\n",
      "Por lo tanto, la soluci\u00f3n a la segunda ecuaci\u00f3n es\n",
      "\n",
      "$$v(x)=c_{2}\\cosh{\\beta x}+c_{3}\\sinh{\\beta x}$$.\n",
      "\n",
      "Puesto que se propuso $u=f(t)v(x)$, se tiene que la soluci\u00f3n general a la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n es\n",
      "\n",
      "$$u=e^{\\alpha \\beta^2 t}(a\\cosh{\\beta x}+b\\sinh{\\beta x})$$\n",
      "\n",
      "donde $\\beta$,$a=c_{1}c_{2}$ y $b=c_{1}c_{3}$, son constantes arbitrarias.\n",
      "\n",
      "Sin embargo, el proceso anterior considera \u00fanicamente un valor positivo para $k$. \n",
      "\n",
      "Si $k$ tiene un valor negativo, entonces el proceso es an\u00e1logo, pero la soluci\u00f3n obtenida est\u00e1 dada por\n",
      "\n",
      "$$u=e^{-\\alpha \\beta^2 t}(a\\cosh{\\beta x}+b\\sinh{\\beta x})$$.\n",
      "\n",
      "Si $k=0$, entonces la soluci\u00f3n es $u=c_{1}+c_{2}x$.\n"
     ]
    },
    {
     "cell_type": "heading",
     "level": 2,
     "metadata": {},
     "source": [
      "Soluci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n con condiciones en la frontera."
     ]
    },
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": [
      "El problema con valores en la frontera para la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n es el siguiente\n",
      "\n",
      "$$\\frac{\\delta u}{\\delta t}=\\frac{k\\delta^2 u}{\\delta x^2} , 0<x<L , t>0$$\n",
      "\n",
      "$$u(0,t)=0 , u(L,t)=0 , t>0$$\n",
      "\n",
      "$$u(x,0)=f(x) , 0<x<L$$.\n",
      "\n",
      "De manera an\u00e1loga al caso anterior, se propone una separaci\u00f3n de variables para poder resolver el problema. Por tanto, se propone una soluci\u00f3n del tipo $u(x,t)=f(t)v(x)$ y se llega a\n",
      "\n",
      "$$\\frac{f^{\u00b4}(t)}{kf(t)}=\\frac{v^{\u00b4\u00b4}(x)}{v(x)}$$\n",
      "\n",
      "Sin embargo, n\u00f3tese que para que la ecuaci\u00f3n obtenida se cumpla, se necesita que ambas funciones, $f(t)$ y $v(x)$ sean iguales, para toda $t$, lo cual \u00fanicamente ocurre si ambas son iguales a una constante, es decir\n",
      "\n",
      "$$\\frac{f^{\u00b4}(t)}{kf(t)}=- \\lambda $$\n",
      "\n",
      "$$\\frac{v^{\u00b4\u00b4}(x)}{v(x)}=- \\lambda $$\n",
      "\n",
      "Luego, aplicando las condiciones de frontera a la soluci\u00f3n propuesta\n",
      "\n",
      "$$u(0,t)=v(0)f(t)=0;u(L,t)=v(L)f(t)$$.\n",
      "\n",
      "Se tienen dos sistemas de ecuaciones diferenciales ordinarias, a saber\n",
      "\n",
      "$$f^{\u00b4}(t)=- \\lambda kf(t) y -v^{\u00b4\u00b4}(x)\\lambda g(x)$$\n",
      "\n",
      "Iniciando por la segunda ecuaci\u00f3n, consid\u00e9rese el hecho de esperar que $f(t)\\not=0$ para toda $t$, donde las igualdades en las condiciones se cumplen s\u00f3lo si $v(0)=0$ y $v(L)=0$. Para poder obtener la soluci\u00f3n, al igual que en el caso anterior (soluci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n sin condiciones), debe considerarse a $\\lambda$. Cabe mencionar que el problema ahora se transforma en un problema de Sturm-Liouville, \n",
      "\n",
      "$$-v^{\u00b4\u00b4}(x)=\\lambda v(x),v(0)=0,v(L)=0$$\n",
      "\n",
      "el cual permitir\u00e1 escribir la soluci\u00f3n en forma de una serie.\n",
      "\n",
      "Se toman en cuenta los siguientes casos: $\\lambda =0,\\lambda <0$ y $\\lambda >0$.\n",
      "\n",
      "Para $\\lambda =0$, la soluci\u00f3n es $v=c_{1}x+c_{2}$. Las condiciones $v(0)=0$ y $v(L)=0$ aplicadas a esta soluci\u00f3n significan que $c_{2}=0$ y $c_{1}=0$. As\u00ed, para $\\lambda =0$ la \u00fanica soluci\u00f3n del problema es la trivial $v=0$.\n",
      "\n",
      "Para $\\lambda <0$ la ecuaci\u00f3n se convierte a una del tipo $y^{\u00b4\u00b4}-\\alpha^2 y=0$, la cual se conoce tiene una soluci\u00f3n dada por\n",
      "\n",
      "$$y=c_{1}\\cosh{\\alpha x}+c_{2}\\sinh{\\alpha x}$$\n",
      "\n",
      "Aplicando las condiciones se llega a \n",
      "\n",
      "$v(0)=c_{1}\\cosh{0}+c_{2}\\sinh{0}=c_{1}1+c_{2}0=c_{1}$\n",
      "\n",
      "por lo que $v(0)=0$ implica $c_{1}=0$. Luego $v(x)=c_{2}\\sinh{\\alpha x}$. La segunda condici\u00f3n $v(L)=0$ requiere que $c_{2}\\sinh{\\alpha L}=0$. Para $\\alpha \\not= 0$, $\\sinh{\\alpha L}\\not= 0$ y esto implica que $c_{2}=0$. Por tanto, la soluci\u00f3n para este caso es nuevamente la trivial.\n",
      "\n",
      "Para $\\lambda >0$, la ecuaci\u00f3n es del tipo $y^{\u00b4\u00b4}+\\alpha^2 y=0$, la cual tiene la soluci\u00f3n general $y=c_{1}\\cos{\\alpha x}+c_{2}\\sin{\\alpha x}$. Luego de aplicar las condiciones se tiene que la soluci\u00f3n para este caso est\u00e1 dada por\n",
      "\n",
      "$$v=c_{2}\\sin(n\\pi /L)x$$.\n",
      "\n",
      "Por tanto, la soluci\u00f3n al problema queda determinada por la ecuaci\u00f3n anterior, en donde $\\alpha=n\\pi /L$, representa los valores propios al problema de Sturm-Liouville. \n",
      "\n",
      "Posteriormente y usando el valor obtenido de \\alpha, se consigue la expresi\u00f3n para la soluci\u00f3n de la primera ecuaci\u00f3n, $f(t)$\n",
      "\n",
      "$$f(t)=c_{3}e^{-k\\alpha^2 t}$$\n",
      "\n",
      "y sustituyendo en la propuesta de soluci\u00f3n se llega a \n",
      "\n",
      "$$u=f(t)v(x)=ae^{-k\\alpha^2 t}\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}$$\n",
      "\n",
      "La funci\u00f3n producto $u$ satisface las condiciones de frontera, sin embargo el factor $a$ necesita estar en una forma tal que $u$ cumpla tambi\u00e9n la condici\u00f3n inicial. Es decir, se tendr\u00eda que elegir un valor para $a$ de tal manera que \n",
      "\n",
      "$$u(x,0)=g(x)=a\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}$$\n",
      "\n",
      "lo cual presenta problemas, pues no lograr\u00eda ser cierta para cualquier elecci\u00f3n arbitraria de $g(x)$ lo que implica que $u(x,t)$ no es una soluci\u00f3n del problema en vista de que no cumple la condici\u00f3n inicial. \n",
      "\n",
      "Sin embargo, la dificultad anteriormente presentada puede salvarse mediante el principio de superposici\u00f3n. \n",
      "\n",
      "Consid\u00e9rese la familia de funciones que satisfacen las condiciones de frontera, es decir, \n",
      "\n",
      "$$u_{n}=a_{n}e^{-k\\alpha^2 t}\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}$$\n",
      "\n",
      "Usando superposici\u00f3n\n",
      "\n",
      "$$u(x,t)=\\sum_{n=1}^{\\infty}u_{n}$$\n",
      "\n",
      "se tiene que la expresi\u00f3n anterior debe satisfacer las condiciones de frontera. Luego, aplicando la condici\u00f3n inicial se tiene\n",
      "\n",
      "$$u(x,0)=g(x)=\\sum_{n=1}^{\\infty}a_{n}\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}$$\n",
      "\n",
      "la cual es un desarrollo de semi-intervalo de $g$ en una serie de senos. La cual, al usar la teor\u00eda de series de Fourier, permite obtener\n",
      "\n",
      "$$a_{n}=\\frac{2}{L}\\int_{0}^{L}g(x)\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}dx$$\n",
      "\n",
      "Por tanto, la soluci\u00f3n al problema de la ecuaci\u00f3n de difusi\u00f3n sometida a las condiciones consideradas es\n",
      "\n",
      "$$u(x,t)=\\frac{2}{L}\\sum_{n=1}^{\\infty}(\\int_{0}^{L}g(x)\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}dx)e^{-k\\alpha^2 t}\\sin{\\frac{n\\pi}{L}x}$$\n",
      "\n"
     ]
    },
    {
     "cell_type": "code",
     "collapsed": false,
     "input": [],
     "language": "python",
     "metadata": {},
     "outputs": []
    }
   ],
   "metadata": {}
  }
 ]
}